%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{1}[Intégration par parties]
	Montrer l'existence, puis calculer chacune des intégrales suivantes :
	\begin{multicols}{2}
		\begin{description}
		\item $\ds{A=\int_0^1 t\E^t \dd t}$
		\item $\ds{B=\int_1^\E v^2\ln(v)dv}$
		\item $\ds{C=\int_1^\E x(\ln(x))^2\dd x}$
		\item $\ds{D=\int_0^1 u^3\eu{u^2}\dd u}$
		\end{description}
	\end{multicols}
\end{exoApp}

\begin{correction}
Les quatre intégrales existent car les fonctions sous le signe intégrale sont bien continues sur l'intervalle considéré.
\begin{methode}En règle générale, on essaiera de dériver la fonction $\ln$ et assimilée, et de prendre une primitive des fonctions $\exp$ et assimilées.
\end{methode}

\begin{itemize}
	\item[$\bullet$] Posons $u(t)=t$ et $v'(t)=\E^t$ sur $[0;1]$. Ainsi, $u'(t)=1$ et $v(t)=\E^t$ par exemple. Les fonctions $u$ et $v$ sont de classe $\mathcal{C}^1$ sur $[0;1]$. Par intégration par parties :
	\[A=\int_0^1 t\E^t\dd t = \left[t\E^t\right]_0^1-\int_0^1 \E^t\dd t\]
	et donc
	\[A=\E - \left[\E^t\right]_0^1 =\E-(\E-1)=1\]
	\item[$\bullet$] Posons $u(v)=\ln(v)$ et $w'(v)=v^2$. Donc $u'(v)=\frac{1}{v}$ et $w(v)=\frac{v^3}{3}$. $u$ et $w$ sont de classe $\mathcal{C}^1$ sur $[1;e]$. Par intégration par parties :
	$$B=\int_1^\E v^2\ln(v)dv = \left[ \frac{v^3}{3}\ln(v)\right]_1^\E - \int_1^\E \frac{v^3}{3}\frac{1}{v}dv$$
	soit
	$$B=\frac{\E^3}{3} - \int_1^\E \frac{v^2}{3}dv = \frac{\E^3}{3}-\left[\frac{v^3}{3\times 3}\right]_1^\E = \frac{\E^3}{3}-\left(\frac{\eu{3}}{9}-\frac{1}{9}\right) = \frac{2\E^3-1}{9}$$
	\item[$\bullet$] Posons $u(x)=\left(\ln(x)\right)^2$ et $v'(x)=x$. Ainsi, $u'(x)=2\frac{\ln(x)}{x}$ et $v(x)=\frac{x^2}{2}$. Les fonctions $u$ et $v$ sont de classe $\mathcal{C}^1$ sur $[1;e]$. Par intégration par parties,
	$$C=\int_1^\E x(\ln(x))^2\dd x = \left[(\ln(x))^2\frac{x^2}{2}\right]_1^\E - \int_1^\E 2\frac{\ln(x)}{x}\frac{x^2}{2}\dd x$$
	soit
	$$C=\frac{\E^2}{2}- \int_1^\E x\ln(x)\dd x$$
	Posons alors $a(x)=\ln(x)$ et $b'(x)=x$, soit $a'(x)=\frac{1}{x}$ et $b(x)=\frac{x^2}{2}$. $a$ et $b$ sont de classe $\mathcal{C}^1$ sur $[1;e]$ et par intégration par parties
	$$C=\frac{\E^2}{2} - \left( \left[ \frac{x^2}{2}\ln(x) \right]_1^\E - \int_1^\E \frac{x^2}{2}\frac{1}{x}\dd x\right)$$
	et donc
	$$C= \frac{\E^2}{2}- \left( \frac{\E^2}{2} - \int_1^\E \frac{x}{2}\dd x\right)$$
	Ainsi,
	$$C=\frac{\E^2}{2}-\left( \frac{\E^2}{2}-\left[ \frac{x^2}{4}\right]_1^\E \right)= \frac{\E^2-1}{4}$$
	\item[$\bullet$] Posons $a(u)=u^2$ et $b'(u)=u\eu{u^2}$. Ainsi, $a'(u)=2u$ et $b(u)=\frac{1}{2}\eu{u^2}$. $a$ et $b$ sont de classe $\mathcal{C}^1$ sur $[0;1]$ et, par intégration par parties :
	$$D=\int_0^1 u^3\eu{u^2}\dd u = \left[ u^2 \frac{1}{2}\eu{u^2} \right]_0^1 - \int_0^1 2u\frac{1}{2}\eu{u^2}\dd u$$
	soit
	$$D=\frac{\E}{2} - \int_0^1 u\eu{u^2}\dd u = \frac{\E}{2}-\left( \left[ \frac{1}{2}\eu{u^2}\right]_0^1\right) = \frac{1}{2}$$
\end{itemize}

\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
